@base <http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/mathematik_7_8/> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix dini: <http://w3id.org/dini-ag-kim/terms/> .
@prefix sdo: <http://schema.org/> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .

<12902> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3153> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Prozent- und Promilleangaben als einfache Vergleichsmöglichkeit  
	 Verschiedene Schreibweisen für Prozentsätze  
	 Visualisierung in Form von Kreis- und Streifendiagrammen  
	 Herstellen eines Prozent-Gummibandes"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12902> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """B Grundvorstellungen des Prozentbegriffes entwickeln  

 K4: Verschiedene Formen der Darstellung von mathematischen Objekten und Situationen anwenden, interpretieren und unterscheiden"""@de .

<12903> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3153> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

   L4: Funktionaler Zusammenhang: Terme und Gleichungen 
	 Analogie zu den Grundaufgaben der Bruchrechnung herstellen 
	 Visualisierung durch informative Figuren 
	 Begriffe aus dem Wirtschaftsleben anwenden, z. B. Rabatt, Skonto, Mehrwertsteuer, Brutto, Netto, Gewinn, Verlust 
	  Gesunde Ernährung, Zusammensetzung von Nahrungsmitteln (Biologie)"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12903> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Grundaufgaben der Prozentrechnung lösen, einfache Aufgaben auch im Kopf 

 Grundwert 
	 Prozentsatz 
	 Prozentwert 
 K3: Die Situation, die modelliert werden soll, in mathematische Begriffe übersetzen  
K2: Vorgegebene und selbst formulierte Probleme lösen  
K6: Äußerungen von anderen und Texte zu mathematischen Inhalten verstehen und überprüfen"""@de .

<12904> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3153> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12904> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """B Zinsrechnung als Anwendung der Prozentrechnung verstehen 

 Kapital, Zinssatz, Jahreszinsen 
 K1: Mathematische Argumentationen entwickeln"""@de .

<12905> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3153> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

  L5: Daten und Zufall: Daten 
	  „Deutschland versinkt im Müllberg“ (Bildung für nachhaltige Entwicklung) 
	  Möglichkeiten des Energiesparens (Bildung für nachhaltige Entwicklung) 
	  Wer verdient am Turnschuh? (Religion, Erdkunde) 
	 Zwischen Prozentsätzen und Prozentpunkten unterscheiden (z. B. bei Wahlergebnissen) 
	 Bei der Zinsrechnung verschiedene Zeiträume (auch über einem Jahr) berücksichtigen 
	 Informationsbeschaffung, Expertenbefragung z. B. zu verschiedenen Sparformen 
	   Tabellenkalkulation"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12905> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Prozent- und Zinsrechnung in Sachsituationen anwenden 

 K3: Die Situation, die modelliert werden soll, in mathematische Begriffe übersetzen  
K2: Vorgegebene und selbst formulierte Probleme lösen  
K6: Äußerungen von anderen und Texte zu mathematischen Inhalten verstehen und überprüfen"""@de .

<12906> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3153> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12906> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Fachbegriffe: 

 Grundwert, Prozentsatz, Prozentwert, Promille Kapital, Zinssatz, (Jahres-)Zinsen  

 K6: Die Fachsprache adressatengerecht verwenden"""@de .

<12907> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3153> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Vermehrter und verminderter Grundwert  
	 Zeitfaktor bei Zinsen"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12907> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """E Prozent- und Zinsrechnung in komplexen Sachsituationen anwenden 

 K3: Die Situation, die modelliert werden soll, in mathematische Begriffe übersetzen 
K2: Vorgegebene und selbst formulierte Probleme lösen  
K6: Äußerungen von anderen und Texte zu mathematischen Inhalten verstehen und überprüfen"""@de .

<12908> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3154> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Ausgehend von Situationen des täglichen Lebens 
	 Klimadiagramme, Schmelz- und Siedediagramme (Erdkunde, Physik, Chemie) 
	 Tabellenkalkulation"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12908> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """B Negative (Bruch-)Zahlen im jeweiligen Sachzusammenhang interpretieren und darstellen 

 K5: Symbolische und formale Sprache in natürliche Sprache übersetzen und umgekehrt"""@de .

<12909> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3154> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Rationalen Zahlen Punkte auf der Zahlengeraden zuordnen und umgekehrt 
	 Betrag als Abstand vom Nullpunkt 
	  Erstellen einer Zeitleiste (Geschichte)"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12909> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Rationale Zahlen ordnen 

 Betrag 
 K4: Verschiedene Formen der Darstellung von mathematischen Objekten und Situationen anwenden  
K1: Mathematische Argumentationen entwickeln"""@de .

<12910> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3154> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Positionen (Punkte) von Veränderungen (gerichteten Strecken) unterscheiden; Pfeillänge entspricht dem Betrag"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12910> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Rationale Zahlen als Pfeile an der Zahlengeraden darstellen  

 K4: Verschiedene Formen der Darstellung von mathematischen Objekten und Situationen anwenden und interpretieren"""@de .

<12911> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3154> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12911> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Fachbegriffe:  

 Rationale Zahl, Betrag  

 K6: Die Fachsprache adressatengerecht verwenden"""@de .

<12912> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3155> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

   L4: Funktionaler Zusammenhang: Zuordnungen und Funktionen 
	 Anfangszustand ⎯⎯Veränderung⎯⎯→ Endzustand 
	 Vorzeichen kennzeichnen den Zustand, Rechenzeichen die Veränderung 
	 Für Sachsituationen werden nur folgende Aufgabentypen benötigt:
	 ±a+b, ±a−b, ±a⋅b, ±a:b (a, b ∈ Qι +)"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12912> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """B Sachaufgaben über Zustandsänderungen lösen 

 K2: Vorgegebene und selbst formulierte Probleme bearbeiten 
K3: In dem jeweiligen mathematischen Modell arbeiten 
K2: Die Plausibilität der Ergebnisse überprüfen und die Lösungswege reflektieren"""@de .

<12913> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3155> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Keine abstrakten Regelformulierungen (vierfache Fallunterscheidung), sondern Rückführung auf die Grundanschauung (Addition bzw. Subtraktion positiver rationaler Zahlen) – „Kurzschreibweise“ 
	 Subtraktion negativer Zahlen interpretieren (z. B. Wegnehmen von Schulden, U-Boot verliert an Tiefe)"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12913> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """E Rationale Zahlen addieren und subtrahieren 

 additive Gegenzahl 
 K5: Lösungs- und Kontrollverfahren ausführen 
K4: Verschiedene Formen der Darstellung interpretieren 
K5: Symbolische und formale Sprache in natürliche Sprache übersetzen und umgekehrt"""@de .

<12914> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3155> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Definition von „Minus mal Minus“ über das Permanenzprinzip einsichtig machen 
	 Auch mit Potenzen operieren"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12914> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Rationale Zahlen multiplizieren und dividieren 

 multiplikative Gegenzahl 
 K5: Lösungs und Kontrollverfahren ausführen"""@de .

<12915> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3155> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

   L4: Funktionaler Zusammenhang: Terme und Gleichungen 
	 Besondere Bedeutung des Distributivgesetzes"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12915> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Terme auswerten und interpretieren 

 Rechenvorteile erkennen und dazu Rechengesetze nutzen 
 K5: Mit Termen arbeiten 
K4: Verschiedene Formen der Darstellung interpretieren"""@de .

<12916> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3155> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Mengenbild IN ⊂ Z ⊂ Qι 
	 Abgeschlossenheit bezüglich der Rechenoperationen und ihrer Umkehrungen 
	  Geschichte der rationalen Zahlen"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12916> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Die Notwendigkeit der Zahlbereichserweiterungen begründen  

 K1: Mathematische Argumentationen entwickeln"""@de .

<12917> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3156> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Experimentelle Bestimmung des Flächeninhaltes 
	 Anschauungsgebundenes Beschreiben und Begründen 
	 Es soll bewusst werden, dass flächeninhaltsgleiche Figuren nicht den gleichen Umfang haben müssen"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12917> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """B Flächeninhalte folgender Figuren durch Zurückführung auf Vielecke mit bekanntem Flächeninhalt bestimmen 

 Parallelogramm 
	 Dreieck 
	 Trapez 
 K2: Vorgegebene Probleme bearbeiten  
K2: Geeignete heuristische Hilfsmittel, Strategien und Prinzipien zum Problemlösen auswählen und anwenden"""@de .

<12918> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3156> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Die Herleitung der Trapezformel eignet sich ebenfalls, um das zugrunde liegende mathematische Prinzip zu verdeutlichen"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12918> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """B Flächeninhaltsformeln herleiten  

 Parallelogramm 
	 Dreieck 
 K2: Vorgegebene Probleme bearbeiten  
K5: Mit Variablen, Termen und Gleichungen arbeiten"""@de .

<12919> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3156> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Kreisformeln experimentell ermitteln 
	 π als Proportionalitätsfaktor einführen 
	  L4: Funktionaler Zusammenhang: Zuordnungen und Funktionen 
	  Kreisberechnung in alten Kulturen (Geschichte)"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12919> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Umfang und Flächeninhalt vom Kreis bestimmen und die Formeln aufstellen 

 K1: Mathematische Argumentationen entwickeln  
K1: Lösungswege beschreiben und begründen"""@de .

<12920> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3156> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Auch Kreisausschnitte berücksichtigen 
	  Flurbereinigung (Erdkunde, Gesellschaftslehre)"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12920> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Berechnungen an zusammengesetzten ebenen Figuren (auch in Sachsituationen) durchführen 

 K3: Den Bereich oder die Situation, die modelliert werden soll, in mathematische Begriffe, Strukturen und Relationen übersetzen  
K2: Geeignete heuristische Hilfsmittel, Strategien und Prinzipien zum Problemlösen auswählen und anwenden 
K3: Ergebnisse entsprechend der Situation interpretieren und prüfen"""@de .

<12921> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3156> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12921> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Fachbegriffe: 

 Trapez 
	 Kreiszahl π 
 K6: Die Fachsprache adressatengerecht verwenden"""@de .

<12922> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3157> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

   L3: Raum und Form 
	 Herstellen der Körper aus den zugehörigen Netzen 
	 Experimentelle Bestimmung 
	 Grundprinzip der Volumenberechnung für gerade Körper (Grundfläche · Höhe) herausarbeiten 
	  Bestimmen von Rauminhalten von Körpern durch Wasserverdrängung (Physik) 
	  L4: Funktionaler Zusammenhang: Zuordnungen und Funktionen Zusammenhänge zwischen Volumen und Höhe bzw. Radius untersuchen"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12922> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """B Volumina und Oberflächeninhalte bestimmen 

 gerade Prismen 
	 gerade Zylinder 
 K2: Vorgegebene Probleme bearbeiten  
K1: Mathematische Argumentationen entwickeln"""@de .

<12923> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3157> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Z. B. Kirchtürme, Wasserbehälter u. ä. 
	  Arbeitslehre, Technisches Zeichnen 
	  Hochwasserschutz: Deichbau und Rückhaltebecken (Bildung für nachhaltige Entwicklung)"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12923> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Berechnungen an zusammengesetzten Körpern (auch in Sachsituationen) durchführen 

 K3: Den Bereich oder die Situation, die modelliert werden soll, in mathematische Begriffe, Strukturen und Relationen übersetzen  
K2: Geeignete heuristische Hilfsmittel, Strategien und Prinzipien zum Problemlösen auswählen und anwenden  
K3: Ergebnisse entsprechend der Situation interpretieren und prüfen"""@de .

<12924> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

  L2: Messen und Größen 
	 Schrägbild des Zylinders nur skizzieren 
	  Herstellung der Körper 
	  Modellbau (Bildende Kunst, Werken) 
	  „Unmögliche“ Figuren"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12924> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Körper 
B Schrägbilder und Netze zeichnen und Beziehungen herstellen 

 gerade Prismen 
	 gerade Zylinder 
 K4: Beziehungen zwischen Darstellungsformen erkennen und zwischen ihnen wechseln  
K5: Mathematische Werkzeuge sinnvoll und verständig einsetzen"""@de .

<12925> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Das Geodreieck kann verwendet werden 
	 Kreis durch drei Punkte, die nicht auf einer Geraden liegen 
	  Standortplanung (Umkreis, Inkreis) 
	  Gotisches Maßwerk (Bildende Kunst) 
	  Mandalas (Religion) 
	  Dynamische Geometriesoftware"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12925> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Grundkonstruktionen 
B Mittelsenkrechten und Winkelhalbierende zeichnen und deren Eigenschaften in Sachsituationen anwenden 

 K3: Die Situation, die modelliert werden soll, in mathematische Begriffe, Strukturen und Relationen übersetzen  
K3: Ergebnisse in der entsprechenden Situation interpretieren und prüfen  
K5: Mathematische Werkzeuge sinnvoll und verständig einsetzen"""@de .

<12926> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 
	  Verpackungen runder Gegenstände"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12926> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Kreistangente in einem vorgegebenen Berührpunkt zeichnen und dieses in Sachsituationen anwenden 

 K3: Die Situation, die modelliert werden soll, in mathematische Begriffe, Strukturen und Relationen übersetzen  
K3: Ergebnisse in der entsprechenden Situation interpretieren und prüfen  
K5: Mathematische Werkzeuge sinnvoll und verständig einsetzen"""@de .

<12927> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 D. h. beim Konstruieren wird auf die Verwendung von Längen- und Winkelmaß verzichtet 
	  Dynamische Geometriesoftware: eigene Makros für Grundkonstruktionen erstellen"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12927> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """E Grundkonstruktionen nur mit Zirkel und Lineal durchführen 

 K2: Geeignete heuristische Hilfsmittel, Strategien und Prinzipien zum Problemlösen auswählen und anwenden  
K5: Mathematische Werkzeuge sinnvoll und verständig einsetzen"""@de .

<12928> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Figuren auch unter Verwendung vorgegebener Symmetrieelemente erzeugen 
	  Geobrett 
	  Geometrie in der Architektur (Bildende Kunst, Geschichte)"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12928> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Symmetrische Figuren 
B Symmetrische Dreiecke und Vierecke beschreiben und zeichnen 

 gleichschenkliges Dreieck  
	 gleichseitiges Dreieck 
	 Trapez 
	 Drachenviereck 
 
K6: Die Fachsprache adressatengerecht verwenden  
K5: Mathematische Werkzeuge sinnvoll und verständig einsetzen"""@de .

<12929> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

  Dynamische Geometriesoftware: Rückblende nutzen"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12929> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Symmetrische Figuren 
Konstruktionsbeschreibungen erstellen 

 K1: Mathematische Argumentationen entwickeln  
K6: Überlegungen sowie Lösungswege dokumentieren und verständlich darstellen, auch unter Nutzung geeigneter Medien  
K6: Äußerungen von anderen und Texte zu mathematischen Inhalten verstehen und überprüfen"""@de .

<12930> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12930> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Fachbegriffe: Gleichschenkliges Dreieck, gleichseitiges Dreieck, Basis, Schenkel, 
Trapez, Drachenviereck 

 K6: Die Fachsprache adressatengerecht verwenden"""@de .

<12931> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 „Haus der Vierecke“"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12931> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """E Zusammenhänge zwischen den Vierecken beschreiben und begründen 

 Teilmengenbeziehungen 
	 Wenn-dann-Aussagen, All-Aussagen, ... 
 K1: Fragen stellen, Vermutungen begründet äußern und mathematische Argumentationen entwickeln 
K6: Die Fachsprache adressatengerecht verwenden"""@de .

<12932> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12932> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """V Verschiedene Definitionsmöglichkeiten für Vierecke und Dreiecke angeben 

 K1: Mathematische Argumentationen entwickeln"""@de .

<12933> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Im Vordergrund steht der anschauliche und handlungsbezogene Aufbau des Begriffs „Kongruenz“ („Deckungsgleichheit“) 
	 Auch mehrdeutige Konstruktionen 
	 Unzugängliche Größen (Streckenlängen, Winkelgrößen) durch maßstabsgetreue Konstruktion näherungsweise ermitteln 
	  Vermessungen im Gelände (Erdkunde) 
	  Dynamische Geometriesoftware"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12933> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Kongruente Figuren 
B Dreiecke aus gegebenen Seitenlängen und Winkelmaßen konstruieren und die Konstruktion beschreiben 

 K2: Geeignete heuristische Hilfsmittel (z. B. Planfigur), Strategien und Prinzipien zum Problemlösen auswählen und anwenden 
K6: Überlegungen sowie Lösungswege dokumentieren und verständlich darstellen, auch unter Nutzung geeigneter Medie"""@de .

<12934> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

  Übereinstimmung entsprechender Längen und Winkel 
	 Konstruktion von Escher-Figuren (  Bildende Kunst) 
	  Gelenkrauten (Arbeitslehre, Werken)"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12934> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """E Eigenschaften kongruenter Vielecke beschreiben 

 K6: Die Fachsprache adressatengerecht verwenden 
K6: Äußerungen von anderen zu mathematischen Inhalten verstehen und überprüfen"""@de .

<12935> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Beschränkung auf zwei Kongruenzsätze, z. B. SSS und SsW"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12935> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Ausgewählte Kongruenzsätze kennen und zur Konstruktion von Dreiecken nutzen  

 K2: Vorgegebene und selbst formulierte Probleme bearbeiten"""@de .

<12936> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Z. B. Dreieckskonstruktion bei Vorgabe zweier Seiten und eines Winkels"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12936> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Fragen zur Lösbarkeit und Lösungsvielfalt von Konstruktionen untersuchen  

 K1: Fragen stellen, Vermutungen begründet äußern und mathematische Argumentationen entwickeln"""@de .

<12937> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12937> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Fachbegriff:  

 Kongruent  

 K6: Die Fachsprache adressatengerecht verwenden"""@de .

<12938> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Hierfür müssen alle Kongruenzsätze bekannt sein"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12938> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """V Kongruente Figuren erkennen und für Begründungen verwenden  

 K1: Mathematische Argumentationen entwickeln"""@de .

<12939> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Die Aussagen sollen einsichtig gemacht werden"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12939> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """SÄTZE DER EBENEN GEOMETRIE 
B Winkelsumme bei Dreiecken und Vierecken kennen und anwenden 

 K1: Mathematische Argumentationen entwickeln  
K2: Vorgegebene und selbst formulierte Probleme bearbeiten"""@de .

<12940> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12940> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """E Winkelsätze an einfachen und doppelten Geradenkreuzungen begründen und anwenden 

 K1: Mathematische Argumentationen entwickeln  
K2: Vorgegebene und selbst formulierte Probleme bearbeiten"""@de .

<12941> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Winkelsumme in Polygonen"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12941> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Den Satz über die Winkelsumme im Dreieck begründen  

 K1: Mathematische Argumentationen entwickeln"""@de .

<12942> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Systematischen Aufbau eines Beweises verdeutlichen 
	  Internetrecherche rund um Thales von Milet"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12942> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Den Satz des Thales begründen und anwenden  

 K1: Mathematische Argumentationen entwickeln  
K2: Vorgegebene und selbst formulierte Probleme bearbeiten"""@de .

<12943> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Idee des indirekten Beweisens verdeutlichen"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12943> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """V Zwischen dem Satz des Thales und seiner Umkehrung unterscheiden und die Umkehrung begründen  

 K1: Mathematische Argumentationen entwickeln"""@de .

<12944> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

  L4: Funktionaler Zusammenhang: Zuordnungen und Funktionen 
	  Experimente mit klappbaren Spiegeln (Spiegelbuch)"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12944> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """GEOMETRISCHE ABBILDUNGEN 
B Drehungen und Verschiebungen im ebenen kartesischen Koordinatensystem ausführen 

 K5: Mathematische Werkzeuge sinnvoll und verständig einsetzen"""@de .

<12945> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Astronomie: z. B. Bewegungen von Himmelskörpern (Physik, Erdkunde) 
	 Analyse von Parketten (Bildende Kunst)"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12945> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """E Geometrische Abbildungen hinsichtlich ihrer Bestimmungsstücke untersuchen  

 Symmetrieachse 
	 Drehzentrum und -winkel 
	 Verschiebungspfeil 
 K1: Mathematische Argumentationen entwickeln  
K6: Die Fachsprache adressatengerecht verwenden"""@de .

<12946> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12946> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Fixelemente und Invarianten kennen und bei Konstruktionen anwenden  

 K2: Vorgegebene und selbst formulierte Probleme bearbeiten"""@de .

<12947> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Auch auf Abbildungen hinweisen, bei denen Bild und Urbild nicht zueinander kongruent sind (z. B. Schattenwurf)"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12947> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Kongruenzabbildung 
 K2: Geeignete heuristische Hilfsmittel, Strategien und Prinzipien zum Problemlösen auswählen und anwenden"""@de .

<12948> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Dynamische Geometriesoftware"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12948> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Konstruktions- und Sachaufgaben mithilfe von Kongruenzabbildungen lösen 

 K3: Den Bereich oder die Situation, die modelliert werden soll, in mathematische Begriffe, Strukturen und Relationen übersetzen  
K3: Ergebnisse in dem entsprechenden Bereich oder der entsprechenden Situation interpretieren und prüfen  
K5: Mathematische Werkzeuge sinnvoll und verständig einsetzen"""@de .

<12949> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12949> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Fachbegriffe:  

 Verschiebungspfeil, Kongruenzabbildung  

 K6: Die Fachsprache adressatengerecht verwenden"""@de .

<12950> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3158> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

  Dynamische Geometriesoftware"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12950> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """V Zusammenhänge zwischen ausgewählten Kongruenzabbildungen und der Verkettung zweier Achsenspiegelungen beschreiben und begründen  

 K1: Mathematische Argumentationen entwickeln"""@de .

<12951> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3159> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

  L1: Zahl und Zahlbereiche: Rationale Zahlen 
	 „Diagramme erzählen Geschichten“ 
	 „Durchzeichnen“ von Graphen 
	 Auch nichtlineare Zusammenhänge, z. B. Klimadiagramm, Fieberkurve, Aktienkurse, Fahrtenschreiber"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12951> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """B Zuordnungen im Alltag erkennen, beschreiben und darstellen 

 verbal 
	 Tabelle 
	 Graph 
 K4: Verschiedene Formen der Darstellung von mathematischen Objekten und Situationen anwenden und unterscheiden  
K4: Unterschiedliche Darstellungsformen je nach Situation und Zweck auswählen und zwischen ihnen wechseln  
K3: Ergebnisse in dem entsprechenden Bereich oder der entsprechenden Situation interpretieren und prüfen"""@de .

<12952> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3159> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Z. B. Tageszeit → Stromverbrauch oder: Alter → Taschengeld 
	  Body-Mass-Index (Gesundheitserziehung) 
	  Handytarife"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12952> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """B Alltagssituationen mit Hilfe von Zuordnungen analysieren und interpretieren, auch unter dem Aspekt der Eindeutigkeit 

 K3: Den Bereich oder die Situation, die modelliert werden soll, in mathematische Begriffe, Strukturen und Relationen übersetzen  
K1: Mathematische Argumentationen entwickeln"""@de .

<12953> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3159> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12953> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Fachbegriffe 

 Zuordnung, Graph einer Zuordnung  

 K6: Die Fachsprache adressatengerecht verwenden"""@de .

<12954> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3159> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Kennzeichen → Autobesitzer 
	 Eindeutigkeit am Graphen und am Pfeildiagramm verdeutlichen 
	  L3: Raum und Form (Geometrische Abbildungen) 
	 Auch die Umkehrung von Zuordnungen betrachten"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12954> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """E Eindeutige Zuordnungen als Funktionen benennen und Beispiele daraufhin analysieren 

 K1: Mathematische Argumentationen entwickeln"""@de .

<12955> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3159> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

  Tabellenkalkulation 
	 Beschreibung des grafischen Verlaufs (steigend, fallend, Hoch- oder Tiefpunkt)"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12955> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Funktionen erkennen, beschreiben und darstellen 

 Funktionsterm 
	 f:x → ...oder f(x)= ... als Schreibweise für die Funktion 
 K5: Mit Variablen, Termen, Gleichungen, Funktionen, Diagrammen und Tabellen arbeiten"""@de .

<12956> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3159> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12956> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Fachbegriffe 

 Funktion, Funktionsterm  

 K6: Die Fachsprache adressatengerecht verwenden"""@de .

<12957> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3160> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Z. B. „Je mehr ... desto mehr“-Zuordnungen von proportionalen unterscheiden 
	  L2: Messen und Größen Zusammenhänge zwischen Volumen des Zylinders und dessen Höhe bzw. Radius untersuchen"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12957> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """B In Sachsituationen  proportionale  bzw.  antiproportionale Zuordnungen  erkennen und unterscheiden 

 K3: Den Bereich oder die Situation, die modelliert werden soll, in mathematische Begriffe, Strukturen und Relationen übersetzen  
K1: Mathematische Argumentationen entwickeln"""@de .

<12958> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3160> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Idealisierungen (z. B. Verwendung von Durchschnittswerten) bewusst machen 
	 Lösungsverfahren über Zuordnungstabelle veranschaulichen (Dreisatz) 
	 Kostenkalkulation (z. B. für Klassenfahrten oder Schulfeste) 
	  L1: Zahl und Zahlbereiche: Prozent- und Zinsrechnung 
	  Tabellenkalkulation"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12958> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Sachaufgaben zu proportionalen bzw. antiproportionalen Zuordnungen mithilfe ihrer Eigenschaften lösen 

 K3: In dem jeweiligen mathematischen Modell arbeiten  
K3: Ergebnisse in der entsprechenden Situation interpretieren und prüfen"""@de .

<12959> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3160> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12959> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Fachbegriffe:  

 Proportional, antiproportional  

 K6: Die Fachsprache adressatengerecht verwenden"""@de .

<12960> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3160> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Experimentelle Bestimmung eines linearen Zusammenhangs:
	 Füllgraph (z. B. Wasserhöhe in einem Zylinder bei gleich bleibender Zulaufgeschwindigkeit) 
		 Ausgleichsgerade (z. B. „Zählen“ von Nägeln durch Wiegen)"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12960> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """E In Sachsituationen lineare Funktionen erkennen und nutzen sowie proportionale Funktionen als Sonderfälle deuten 

 K3: Den Bereich oder die Situation, die modelliert werden soll, in mathematische Begriffe, Strukturen und Relationen übersetzen  
K1: Mathematische Argumentationen entwickeln"""@de .

<12961> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3160> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

  Hooke’sches Gesetz (Physik) 
	  Boyle-Mariotte’sches Gesetz (Chemie, Physik) – dazu konkrete Messungen durchführen 
	  Funktionsplotter, Tabellenkalkulation"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12961> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """E Die Graphen linearer bzw. antiproportionaler Funktionen beschreiben 

 Gerade 
	 Hyperbel 
   

 K6: Überlegungen und Ergebnisse verständlich darstellen, auch unter Nutzung geeigneter Medien"""@de .

<12962> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3160> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Einfluss der Steigung auf den Graphen 
	 Sonderfall der Parallelität zur y-Achse 
	  Muster (z. B. Fantasietiere) aus Graphen linearer Funktionen zusammensetzen 
	  Funktionsplotter, Tabellenkalkulation"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12962> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Charakteristische Eigenschaften linearer Funktionen kennen und sachgerecht nutzen 

 Steigung 
	 y-Achsenabschnitt 
	 Achsenschnittpunkte 
 K4: Beziehungen zwischen Darstellungsformen erkennen  
K5: Symbolische und formale Sprache in natürliche Sprache übersetzen und umgekehrt"""@de .

<12963> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3160> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

  Funktionsplotter, Tabellenkalkulation 
	 Propädeutisch werden Geradenscharen untersucht"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12963> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Parameteränderungen bei linearen Funktionen und deren Auswirkungen auf den Graphen erläutern und in Kontexten interpretieren 

 K1: Fragen stellen, die für die Mathematik charakteristisch sind, und Vermutungen begründet äußern  
K4: Beziehungen zwischen Darstellungsformen erkennen"""@de .

<12964> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3160> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12964> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Fachbegriffe: 

 Lineare Funktion, Steigung, y-Achsenabschnitt, Hyperbel  

 K6: Die Fachsprache adressatengerecht verwenden"""@de .

<12965> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3160> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12965> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """V Zuordnungen mithilfe von Quotienten- und Produktgleichheit untersuchen  

 K5: Lösungs-und Kontrollverfahren ausführen"""@de .

<12966> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3161> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Z. B. Materialverbrauch bei Modellbau oder Verpackungen 
	 Variablenbezeichnungen variieren 
	 Vorrangregeln und Rechengesetze sind aus der Orientierungsstufe bekannt"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12966> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """B Terme zu Sachproblemen aufstellen, deren Struktur erfassen und für gegebene Werte ausrechnen 

 K2: Geeignete heuristische Hilfsmittel, Strategien und Prinzipien zum Problemlösen auswählen und anwenden  
K5: Mit Variablen und Termen arbeiten"""@de .

<12967> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3161> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Terme mit nur einer Variablen"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12967> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """B Einfache Terme in äquivalente umformen  

 K5: Mit Variablen, Termen und Gleichungen arbeiten"""@de .

<12968> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3161> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Methoden der Orientierungsstufe aufgreifen (systematisches Probieren, Umkehroperationen durchführen, inhaltliches Lösen) 
	 Visualisierungsmöglichkeiten: Waage, Zahlengerade"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12968> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Einfache lineare Gleichungen lösen, auch mit Äquivalenzumformungen 

 K5: Mit Variablen und Termen arbeiten  
K1: Lösungswege beschreiben und begründen 
K5: Lösungs- und Kontrollverfahren ausführen"""@de .

<12969> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3161> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Texte in Gleichungen umwandeln und zu gegebenen Gleichungen Textaufgaben erfinden 
	 Zahlen- und Altersrätsel"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12969> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Sachaufgaben zu linearen Gleichungen lösen 

 K5: Symbolische und formale Sprache in natürliche Sprache übersetzen und umgekehrt  
K3: Ergebnisse in der entsprechenden Sachsituation interpretieren und prüfen"""@de .

<12970> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3161> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Maximal drei Variablen 
	 Summen und Differenzen von Termen mit Klammern; nicht ineinander verschachtelt 
	  L1: Zahl und Zahlbereiche: Rationale Zahlen 
	 Noch keine Produkte von Termen der Form (a±b)(c±d) 
	  Zahlentricks durch Terme analysieren"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12970> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """E Komplexere Terme erfassen, für gegebene Werte ausrechnen und in äquivalente umformen 

 K2: Geeignete heuristische Hilfsmittel, Strategien und Prinzipien zum Problemlösen auswählen und anwenden  
K5: Mit Variablen und Termen arbeiten"""@de .

<12971> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3161> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Visualisierung mithilfe grafischer Interpretationen 
	 Es genügt, einfache Ungleichungen zu betrachten und den Blick auf die Unterschiede bei Äquivalenzumformungen zu richten"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12971> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Gleichungen und Ungleichungen mit einer Variablen durch Äquivalenzumformungen lösen 

 Lösungsmenge 
	 Sonderfälle 
 K5: Mit Variablen, Termen und Gleichungen arbeiten"""@de .

<12972> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3161> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 
Beispiele: Mischungs- und Bewegungsaufgaben"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12972> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """E Sachaufgaben mit Hilfe von Gleichungen und Ungleichungen lösen 

 Grundmenge 
 K5: Symbolische und formale Sprache in natürliche Sprache übersetzen und umgekehrt  
K2: Geeignete heuristische Hilfsmittel, Strategien und Prinzipien zum Problemlösen auswählen und anwenden  
K3: Ergebnisse in der entsprechenden Sachsituation interpretieren und prüfen"""@de .

<12973> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3161> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

  L4: Funktionaler Zusammenhang: Zuordnungen und Funktionen 
	  Tabellenkalkulation, Funktionsplotter, grafikfähiger Taschenrechner"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12973> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Terme mit einer Variablen funktional interpretieren und grafisch darstellen 

 K4: Verschiedene Formen der Darstellung von mathematischen Objekten anwenden, interpretieren und unterscheiden  
K5: Mit Variablen, Termen, Gleichungen, Funktionen, Diagrammen und Tabellen arbeiten"""@de .

<12974> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3161> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12974> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Fachbegriffe: 

 Grundmenge, Lösungsmenge, Ungleichung  

 K6: Die Fachsprache adressatengerecht verwenden"""@de .

<12975> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3162> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

  L1: Zahl und Zahlbereiche: Prozent- und Zinsrechnung 
	 Beispiele für „Formeln“: Flächeninhalts- und Volumenformeln; auch „Formeln“ verwenden, die in anderen Fächern benutzt werden, z. B. Weg = Geschwindigkeit · Zeit oder Masse = Dichte · Volumen 
	 Vor dem Auflösen sollen für die Parameter die gegebenen Zahlenwerte eingesetzt werden, so dass einzig die Lösungsvariable stehen bleibt"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12975> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """B Einfache Gleichungen mit Parametern nach einer Variablen auflösen 

 K1: Lösungswege beschreiben und begründen  
K5: Mit Variablen, Termen und Gleichungen arbeiten"""@de .

<12976> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3162> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Unterscheidung zwischen Lösungsvariablen und Parametern (Formvariablen) 
	 Vor dem Einsetzen gegebener Werte soll die Formel zunächst nach der Lösungsvariablen umgeformt werden"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12976> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """E Gleichungen mit Parametern lösen 

 Lösungsvariable 
 K5: Mit Variablen und Termen arbeiten  
K1: Lösungswege beschreiben und begründen"""@de .

<12977> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3162> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Visualisierung als Flächenteile 
	  Fehlerfortpflanzung (Naturwissenschaften) 
	 Bei binomischen Formeln beide Richtungen: 
	 Fachbegriffe: 
	 Ausmultiplizieren und Faktorisieren 
	  Binomische Formeln mit höheren Exponenten (Pascalsches Dreieck)"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12977> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Produkte von Termen mit Variablen umformen 

 (a±b)(c±d) 
	 binomische Formeln 
 K5: Mit Variablen und Termen arbeiten  
K1: Lösungswege beschreiben und begründen"""@de .

<12978> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3162> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12978> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Sachaufgaben lösen, die auf entsprechende Terme bzw. Gleichungen führen 

 K2: Geeignete heuristische Hilfsmittel (z. B. informative Figuren), Strategien und Prinzipien zum Problemlösen auswählen und anwenden  
K3: Ergebnisse in der entsprechenden Situation interpretieren und prüfen"""@de .

<12979> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3162> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12979> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Fachbegriffe: 

 Lösungsvariable, binomische Formeln 

 K6: Die Fachsprache adressatengerecht verwenden"""@de .

<12980> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3162> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Beispiel: allgemeine Lösung von ax + b = c 
	  Tabellenkalkulation"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12980> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """V Gleichungen mit Parametern lösen, bei denen eine Fallunterscheidung erforderlich ist 

 K5: Mit Variablen, Termen und Gleichungen arbeiten  
K1: Mathematische Argumentationen entwickeln  
K1: Lösungswege beschreiben und begründen"""@de .

<12981> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3163> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

  Tabellenkalkulation 
	 Auch irreführende Darstellungen, z. B. durch unterschiedliche Skalierung der Achsen oder durch unterschiedliche Intervallbreiten bei Säulendiagrammen"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12981> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """B Daten grafisch aufbereiten, auswerten und interpretieren 

 Spannweite, Median (Zentralwert) 
	 Boxplot 
 K4: Verschiedene Formen der Darstellung von Situationen anwenden, interpretieren und unterscheiden  
K3: Ergebnisse in der entsprechenden Situation interpretieren"""@de .

<12982> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3163> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12982> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Fachbegriffe:  Spannweite, Median, Boxplot 

 K3: Ergebnisse in der entsprechenden Situation prüfen  
K6: Die Fachsprache adressatengerecht verwenden"""@de .

<12983> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3164> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

  Tabellenkalkulation 
	 Aus dem Alltag der Schülerinnen und Schüler 
	 Z. B. bei Wahlen (auch im schulischen Umfeld) oder zu Chancen beim nächsten Spielzug 
	  Bau und Einsatz von Glücksrädern und Zufallsgeräten (z. B. „ungewöhnliche“ Würfel)"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12983> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """B Zufällige Erscheinungen erkennen und beschreiben 

 einstufige Zufallsexperimente: Spiele 
	 Prognosen 
 K6: Äußerungen von anderen und Texte zu mathematischen Inhalten verstehen und überprüfen"""@de .

<12984> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3164> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Gesetz der großen Zahlen – propädeutisch 
	 Durchführung und Auswertung von Versuchsserien, auch mithilfe von Computerprogrammen 
	  Spiele erfinden und realisieren bzw. „vermarkten“, z. B. Verkauf bei einem Schulfest (Bildende Kunst, Werken) 
	  Entschlüsselung durch Analyse von Buchstabenhäufigkeiten (Deutsch)"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12984> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Wahrscheinlichkeiten durch relative Häufigkeiten bei langen Versuchsreihen schätzen 

 K2: Probleme mathematisch lösen  
K4: Verschiedene Formen der Darstellung von mathematischen Situationen anwenden, interpretieren und unterscheiden"""@de .

<12985> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3164> ;
    skos:definition """Hinweise und Vernetzung 

 Z. B. Niederschlagswahrscheinlichkeit, Trefferwahrscheinlichkeit im Fußball 
	 Spielsituationen in Gesellschaftsspielen"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12985> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """B Wahrscheinlichkeiten bei zufälligen Erscheinungen berechnen bzw. deuten 

 Wahrscheinlichkeiten im Alltag 
	 Wahrscheinlichkeit bei Laplace-Experimenten als Verhältnis der Anzahl der günstigen zu den möglichen Ergebnissen 
 K2: Vorgegebene und selbst formulierte Probleme bearbeiten  
K1: Mathematische Argumentationen entwickeln"""@de .

<12986> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <3164> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/enablingObjectives/12986> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:prefLabel """Fachbegriffe:  

 Zufallsexperiment, Ergebnis, Wahrscheinlichkeit  

 K6: Die Fachsprache adressatengerecht verwenden"""@de .

<3157> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <1> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/terminalObjectives/3157> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:narrower <12922>,
        <12923> ;
    skos:prefLabel "L2: MESSEN UND GRÖSSEN - BERECHNUNGEN AN KÖRPERN"@de .

<3163> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <1> ;
    skos:definition """<p>Im Bereich der Daten werden in den Klassenstufen 7 und 8 die Begriffe aus der Orientierungsstufe (absolute bzw. relative Häufigkeit und arithmetisches Mittel) aufgegriffen und um den Prozentbegriff und weitere statistische Kennwerte (Spannweite und Median) und Darstellungsweisen (z. B. Boxplots zum Vergleich von Datenreihen) ergänzt. Lag in den Klassenstufen 5 und 6 ein Schwerpunkt auf der Planung und Durchführung von Datenerhebungen, so kann jetzt auch auf bereits verfügbare Daten zurückgegriffen werden, um Datenanalysen durchführen zu können.</p>

<p>Alltagssituationen, in denen der Zufall eine Rolle spielt, sind den Schülerinnen und Schülern wohl vertraut (z. B. Gesellschaftsspiele, Ziehung der Lottozahlen, Regenwahrscheinlichkeit). Sie sind von subjektiven Erfahrungen geprägt, bei denen die Bedeutsamkeit des jeweiligen Ereignisses eine entscheidende Rolle spielt und die individuelle Wahrnehmung gegenüber der theoretischen Wahrscheinlichkeit stark abweichen kann. Es gilt zu verdeutlichen, dass der Blick auf den Einzelfall bzw. auf Einzelergebnisse (z. B. der nächste Spielzug) nicht ausreicht, um Prognosen zu erstellen, sondern dass diese nur auf lange Sicht eingeschätzt werden können. Damit die Lernenden mithilfe des in der Schule erworbenen Wissens auch alltägliche Zufallssituationen besser bewältigen können, gilt es, ihre Vorerfahrungen aufzugreifen (etwa durch Schätzungen im Vorfeld), Zufallsexperimente tatsächlich durchzuführen und auszuwerten sowie Abweichungen von den Schätzungen zu diskutieren. Überhaupt sind zum Aufbau tragfähiger Vorstellungen zu zufälligen Erscheinungen vielfältige Untersuchungen und Experimente nötig, die von den Schülerinnen und Schülern selbst durchzuführen sind.</p>

<p>Eine frühzeitige Eingrenzung des Wahrscheinlichkeitsbegriffs auf Laplace-Experimente dient nicht dem Aufbau tragfähiger Vorstellungen bzw. eines flexiblen Umgangs mit Wahrscheinlichkeiten im Alltag und ist deshalb zu vermeiden. </p>

<p><strong>Hinweise und Vernetzung</strong></p>

<p><i class="fa fa-level-up"></i> L1: Zahl und Zahlbereiche: Prozent- und Zinsrechnung </p>"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/terminalObjectives/3163> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:narrower <12981>,
        <12982> ;
    skos:prefLabel "L5: DATEN UND ZUFALL - Daten"@de .

<3154> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <1> ;
    skos:definition """<p>In der Orientierungsstufe wurden Grundvorstellungen bezüglich der ganzen Zahlen aufgebaut, die aufgegriffen und vertieft werden. Hinzu kommen – falls noch nicht in der Orientierungsstufe behandelt – negative Bruchzahlen. Sachaufgaben werden als Zustandsänderungen interpretiert und gelöst. Trotz der Verfügbarkeit des Taschenrechners werden einfache Aufgaben auch im Kopf gelöst.In den Erweiterungsteilen (<strong>E</strong>) kann bei Addition und Subtraktion der zweite Operand auch negativ sein. Bei der formalen Behandlung der Rechenarten soll der Schwerpunkt nicht auf der Formulierung und Anwendung abstrakter Regeln (4-fache Fallunterscheidung) liegen, sondern durch Rückführung auf die Addition bzw. Subtraktion positiver Zahlen die „Kurzschreibweise“ erarbeitet werden. Grundlage für das Verständnis ist immer die An- schauung. Daher soll auf Übungsphasen mit aufwändigen Rechentermen verzichtet werden. Nach der Zahlbereichserweiterung von IN nach Qι + (Bruchzahlen) soll nun mit der Erweiterung auf Qι die Abgeschlossenheit bezüglich der Grundrechenarten bewusst gemacht werden. </p>
"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/terminalObjectives/3154> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:narrower <12908>,
        <12909>,
        <12910>,
        <12911> ;
    skos:prefLabel "L1: ZAHL UND ZAHLBEREICHE: - RATIONALE ZAHLEN DARSTELLEN"@de .

<3164> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <1> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/terminalObjectives/3164> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:narrower <12983>,
        <12984>,
        <12985>,
        <12986> ;
    skos:prefLabel "L5: DATEN UND ZUFALL - Zufällige Erscheinungen"@de .

<3155> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <1> ;
    skos:definition """<table border="1" cellpadding="1" cellspacing="1" style="width:100%;"><tbody><tr><td style="text-align:center;"><strong>Kompetenzen</strong></td>
			<td style="text-align:center;"><strong>Inhalte</strong></td>
			<td style="text-align:center;"><strong>Hinweise und Vernetzung</strong></td>
		</tr><tr><td>
			<p>K2: Vorgegebene und selbst formulierte Probleme bearbeiten</p>

			<p><br>
			K3: In dem jeweiligen mathematischen Modell arbeiten</p>

			<p>K2: Die Plausibilität der Ergebnisse überprüfen und die Lösungswege reflektieren</p>
			</td>
			<td>
			<p><strong>MIT RATIONALEN ZAHLEN RECHNEN</strong></p>

			<p><br><strong>B </strong>Sachaufgaben über Zustandsänderungen lösen</p>
			</td>
			<td>
			<p>L4: Funktionaler Zusammenhang: Zuordnungen und Funktionen</p>

			<p>Anfangszustand  Veränderung⎯⎯⎯⎯⎯⎯→ Endzustand</p>

			<p>Vorzeichen kennzeichnen den Zustand, Rechenzeichen die Veränderung</p>

			<p>Für Sachsituationen werden nur folgende Aufgabentypen benötigt:<br>
			±a+b, ±a−b, ±a⋅b, ±a:b (a, b ∈ Qι +)</p>
			</td>
		</tr><tr><td>
			<p>K5: Lösungs- und Kontrollverfahren ausführen</p>

			<p>K5: Symbolische und formale Sprache in natürliche Sprache übersetzen und umgekehrt</p>
			</td>
			<td><strong>E </strong>Rationale Zahlen addieren und subtrahieren<br>
			• additive Gegenzahl</td>
			<td>
			<p>Keine abstrakten Regelformulierungen (vier- fache Fallunterscheidung), sondern Rückführung auf die Grundanschauung (Addition bzw. Subtraktion positiver rationaler Zahlen)„Kurzschreibweise“</p>

			<p>Subtraktion negativer Zahlen interpretieren (z. B. Wegnehmen von Schulden, U-Boot verliert an Tiefe)</p>
			</td>
		</tr><tr><td>
			<p>5: Lösungs und Kontrollverfahren ausführen</p>

			<p>K5: Mit Termen arbeiten</p>

			<p>K4: Verschiedene Formen der Darstellung interpretieren</p>

			<p>K1: Mathematische Argumentationen entwickeln</p>
			</td>
			<td>
			<p>Rationale Zahlen multiplizieren und dividieren <br>
			• multiplikative Gegenzahl</p>

			<p>Terme auswerten und interpretieren</p>

			<p>• Rechenvorteile erkennen und dazu Rechengesetze nutzen</p>

			<p>Die Notwendigkeit der Zahlbereichserweiterungen begründen</p>
			</td>
			<td>
			<p>DDefinition von „Minus mal Minus“ über das Permanenzprinzip einsichtig machen</p>

			<p>Auch mit Potenzen operieren</p>

			<p>Icon §(fa-level-up)  L4: Funktionaler Zusammenhang: Terme und Gleichungen</p>

			<p>Mengenbild IN ⊂ Z ⊂ Qι<br>
			Abgeschlossenheit bezüglich der Rechenoperationen und ihrer Umkehrungen</p>

			<p>Icon §(fa-Bell) Geschichte der rationalen Zahlen</p>
			</td>
		</tr></tbody></table><p> </p>
"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/terminalObjectives/3155> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:narrower <12912>,
        <12913>,
        <12914>,
        <12915>,
        <12916> ;
    skos:prefLabel "L1: ZAHL UND ZAHLBEREICHE: - Mit Rationalen Zahlen Rechnen"@de .

<3156> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <1> ;
    skos:definition """<p><i class="fa fa-level-up"></i> Es wird empfohlen, Inhalte dieser Leitidee mit Inhalten anderer Leitideen (insbesondere L3: Raum und Form) zu verknüpfen. </p>

<p>Die Bestimmung von Flächeninhalten ebener Figuren (z. B. Dreieck, Trapez, Parallelogramm) und von Volumina gerader Prismen sowie von Zylin- dern bildet den Schwerpunkt der Leitidee in den Klassenstufen 7 und 8. Dabei wird an die Kenntnisse der Orientierungsstufe angeknüpft, Parallelo- gramme und Zylinder sind beispielsweise als Figuren bzw. Körper bekannt, aber Berechnungen wurden bisher nicht durchgeführt.</p>

<p>Das in der Orientierungsstufe benutzte Verfahren, gesuchte Flächeninhalte mit Einheitsquadraten auszulegen, kann bei vielen Flächen nicht ange- wendet werden. Stattdessen ermitteln Schülerinnen und Schüler Flächeninhalte dieser Figuren durch das Zurückführen auf Figuren, deren Flächen- inhalt bereits bestimmt werden kann. Sie führen dazu Flächenumwandlungen mittels Zerlegungen oder Ergänzungen konkret durch.</p>

<p>Der Kreisumfang kann experimentell bestimmt werden; aus diesen Messungen leitet sich die Kreiszahl π als Proportionalitätsfaktor ab. Der Inhalt der Kreisfläche kann approximativ ermittelt werden (z. B. Zusammenlegen von Sektoren zu einem „Parallelogramm“). Näherungsverfahren zur Bestimmung der Kreiszahl π werden erst in den Klassenstufen 9 und 10 durchgeführt.</p>

<p>Auch bei der Volumenbestimmung sollen experimentelle Methoden zum Einsatz kommen.<br>
Beim Gebrauch der Fachsprache ist zwischen Objekt und Objekteigenschaft (z. B. Fläche und Flächeninhalt) zu unterscheiden. </p>
"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/terminalObjectives/3156> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:narrower <12917>,
        <12918>,
        <12919>,
        <12920>,
        <12921> ;
    skos:prefLabel "L2: MESSEN UND GRÖSSEN - Berechnungen an Ebenen Figuren"@de .

<3153> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <1> ;
    skos:definition """<p>Aufgrund von Alltagserfahrungen und aus der Orientierungsstufe kennen Schülerinnen und Schüler bereits das Prozentzeichen, einfache Prozentsätze und deren Bedeutung. Die systematische Einführung der Prozentrechnung baut auf diesen Vorerfahrungen auf.</p>

<p>Prozent- und Zinsrechnung können sowohl als spezielle Anwendungsgebiete der Bruchrechnung als auch unter dem Aspekt der Zuordnung zwischen Größenbereichen behandelt werden.Grundwissen sollte so gesichert sein, dass einfache Aufgaben auch im Kopf gerechnet werden können. Im Mittelpunkt des Unterrichts stehen immer wieder realitätsnahe Probleme, bei deren Lösung der Taschenrechner eingesetzt wird. </p>
"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/terminalObjectives/3153> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:narrower <12902>,
        <12903>,
        <12904>,
        <12905>,
        <12906>,
        <12907> ;
    skos:prefLabel "L1: ZAHL UND ZAHLBEREICHE: - PROZENT- UND ZINSRECHNUNG"@de .

<3159> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <1> ;
    skos:definition """<p>Diese Leitidee ist in die Themenkreise „Zuordnungen und Funktionen“ und „Terme und Gleichungen“ unterteilt, die miteinander verzahnt unterricht werden sollen.<br>
Bereits in der Grundschule werden einfache funktionale Zusammenhänge (z. B. Stückzahl → Preis) thematisiert und in sprachlicher sowie tabellarischer Form dargestellt. In der Orientierungsstufe werden dazu weitere Beispiele und Eigenschaften ergänzt und das Operatormodell sowie propädeutisch geometrische Abbildungen (Spiegelung, Drehung) eingeführt. Im Vordergrund stehen dabei das intuitive Umgehen und Anwenden einfacher Funktionen, das weitgehend ohne Symbolik auskommt.<br>
In den Klassenstufen 7 und 8 werden Zuordnungen und Funktionen in vielfältigen Sachsituationen aufgespürt, beschrieben und untersucht. Durch verschiedene Darstellungsformen (Text, Tabelle, Graph, Term) ergeben sich unterschiedliche Interpretationsmöglichkeiten. Auf intuitive Weise entwickeln Schülerinnen und Schüler ein Verständnis dafür, dass zu deren Beschreibung Variablen eine besondere Rolle spielen und in dynamischer Beziehung zueinander stehen. Dies soll durch vielfältige Handlungen und auch durch den Einsatz einer Tabellenkalkulation unterstützt werden. Fach- übergreifende Bezüge insbesondere zu den Naturwissenschaften bieten sich an.<br>
In den Erweiterungs- und Vertiefungsteilen werden u. a. charakteristische Eigenschaften von linearen Funktionen und deren Graphen thematisiert.  </p>

<p><strong>Hinweise und Vernetzung</strong></p>

<ul><li><i class="fa fa-level-up"></i> L3: Raum und Form (Geometrische Abbildungen)</li>
</ul>"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/terminalObjectives/3159> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:narrower <12951>,
        <12952>,
        <12953>,
        <12954>,
        <12955>,
        <12956> ;
    skos:prefLabel "L4: FUNKTIONALER ZUSAMMENHANG: ZUORDNUNGEN UND FUNKTIONEN - Grundlagen"@de .

<3162> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <1> ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/terminalObjectives/3162> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:narrower <12975>,
        <12976>,
        <12977>,
        <12978>,
        <12979>,
        <12980> ;
    skos:prefLabel "L4: FUNKTIONALER ZUSAMMENHANG: - Terme und Gleichungen Teil II"@de .

<3160> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <1> ;
    skos:definition """<p>Diese Leitidee ist in die Themenkreise „Zuordnungen und Funktionen“ und „Terme und Gleichungen“ unterteilt, die miteinander verzahnt unterricht werden sollen.</p>

<p>Bereits in der Grundschule werden einfache funktionale Zusammenhänge (z. B. Stückzahl → Preis) thematisiert und in sprachlicher sowie tabellari- scher Form dargestellt. In der Orientierungsstufe werden dazu weitere Beispiele und Eigenschaften ergänzt und das Operatormodell sowie propädeu- tisch geometrische Abbildungen (Spiegelung, Drehung) eingeführt. Im Vordergrund stehen dabei das intuitive Umgehen und Anwenden einfacher Funktionen, das weitgehend ohne Symbolik auskommt.</p>

<p>In den Klassenstufen 7 und 8 werden Zuordnungen und Funktionen in vielfältigen Sachsituationen aufgespürt, beschrieben und untersucht. Durch verschiedene Darstellungsformen (Text, Tabelle, Graph, Term) ergeben sich unterschiedliche Interpretationsmöglichkeiten. Auf intuitive Weise entwi- ckeln Schülerinnen und Schüler ein Verständnis dafür, dass zu deren Beschreibung Variablen eine besondere Rolle spielen und in dynamischer Be- ziehung zueinander stehen. Dies soll durch vielfältige Handlungen und auch durch den Einsatz einer Tabellenkalkulation unterstützt werden. Fach- übergreifende Bezüge insbesondere zu den Naturwissenschaften bieten sich an.</p>

<p>In den Erweiterungs- und Vertiefungsteilen werden u. a. charakteristische Eigenschaften von linearen Funktionen und deren Graphen thematisiert. </p>
"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/terminalObjectives/3160> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:narrower <12957>,
        <12958>,
        <12959>,
        <12960>,
        <12961>,
        <12962>,
        <12963>,
        <12964>,
        <12965> ;
    skos:prefLabel "L4: FUNKTIONALER ZUSAMMENHANG: ZUORDNUNGEN UND FUNKTIONEN - BESONDERE ZUORDNUNGEN UND FUNKTIONEN"@de .

<3161> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <1> ;
    skos:definition """<p>Diese Leitidee ist in die Themenkreise „Terme und Gleichungen“ und „Zuordnungen und Funktionen“ unterteilt, die miteinander verzahnt unterricht werden sollen.</p>

<p>Terme und Gleichungen sind ein universelles Werkzeug der Mathematik. Das Vereinfachen von Termen und das Lösen von Gleichungen ist allerdings kein Selbstzweck, sondern soll gerade zu Beginn immer wieder an konkrete Sachprobleme angebunden werden. Ein Tabellenkalkulationsprogramm kann den Aufbau des Variablenbegriffs und das systematische Auffinden von Lösungen unterstützen.</p>

<p>Für den verständigen Umgang mit Termen und Gleichungen ist das Erfassen der Termstruktur von entscheidender Bedeutung. Die Fähigkeiten aus der Orientierungsstufe werden dabei ausgebaut (Vorrang- und Klammernregeln) und durch die Verwendung von Variablen erweitert. Die Anzahl der Variablen und die Komplexität der Terme sollen den Erfordernissen angepasst werden. Dadurch entfällt ausuferndes Umformen von Termen.</p>

<p>Die Methoden aus der Orientierungsstufe zum Lösen von Gleichungen (Umkehren der Rechenoperationen, systematisches Probieren und inhaltliches Lösen) werden aufgegriffen und durch grafische Lösungsverfahren sowie das Anwenden von Äquivalenzumformungen erweitert und systematisiert. Mit grafischen und tabellarischen Lösungsverfahren lassen sich auch solche Gleichungen (näherungsweise) lösen, für die den Schülerinnen und Schülern noch keine Lösungsalgorithmen zur Verfügung stehen. Die Stärken algorithmischen Vorgehens (z. B. einfach, breite Anwendbarkeit, stets zum Ziel führend) sollen jedoch bewusst werden. Darüber hinaus werden Terme auch funktional interpretiert.</p>

<p>In den Erweiterungs- und Vertiefungsteilen werden u. a. die Verfahren im Hinblick auf Spezialfälle untersucht und Klassen von Gleichungen (mit Parametern) bearbeitet.</p>

<p>Der Themenkreis „Terme und Gleichungen“ ist in zwei Blöcke gegliedert, welche mit zeitlicher Distanz zueinander unterrichtet werden sollen. Bruchterme und Bruchgleichungen werden erst in den Klassenstufen 9 und 10 behandelt. </p>
"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/terminalObjectives/3161> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:narrower <12966>,
        <12967>,
        <12968>,
        <12969>,
        <12970>,
        <12971>,
        <12972>,
        <12973>,
        <12974> ;
    skos:prefLabel "L4: FUNKTIONALER ZUSAMMENHANG: - TERME UND GLEICHUNGEN"@de .

<1> a skos:Concept ;
    skos:narrower <3153>,
        <3154>,
        <3155>,
        <3156>,
        <3157>,
        <3158>,
        <3159>,
        <3160>,
        <3161>,
        <3162>,
        <3163>,
        <3164> ;
    skos:prefLabel "Kompetenzen"@de ;
    skos:topConceptOf <> .

<3158> a skos:Concept ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:broader <1> ;
    skos:definition """<p>Während in der Orientierungsstufe das Erkennen und Erzeugen symmetrischer Figuren im Mittelpunkt steht, liegt der Schwerpunkt in den Klassenstu- fen 7 und 8 auf dem Abbildungsbegriff. Durch die Vernetzung mit Leitidee 4 (Funktionaler Zusammenhang) wird der funktionale Charakter geometri- scher Abbildungen deutlich.</p>

<p>Aufbauend auf dem propädeutischen Zugang zu den geometrischen Abbildungen führen Schülerinnen und Schüler nun auch Verschiebung und Dre- hung durch. Im Bereich der Erweiterung (<strong>E</strong>) werden darüber hinaus die Kongruenzabbildungen auch hinsichtlich ihrer Eigenschaften untersucht. Durch Beschränkung auf charakteristische Dreieckskonstruktionen wird der Begriff der Kongruenz bereits einsichtig. Grundsätzlich genügt die exem- plarische Behandlung zweier Kongruenzsätze.</p>

<p>Neben der Konstruktion mit Zirkel, Lineal und Geodreieck wird auch dynamische Geometriesoftware eingesetzt. In beiden Fällen beschreiben Schüle- rinnen und Schüler ihre Konstruktionen.</p>

<p>Bei der Behandlung von Sätzen der ebenen Geometrie oder dem „Haus der Vierecke“ können die Kompetenzen K1 (Mathematisch argumentieren) und K6 (Kommunizieren) in besonderer Weise erweitert und vertieft werden. Beim Begründen können grundsätzlich verschiedene Zugänge (enaktiv, ikonisch, symbolisch) zur Binnendifferenzierung benutzt werden. In den Erweiterungsteilen (<strong>E</strong>) kann an dem Satz über die Winkelsumme im Dreieck und am Satz des Thales bereits der systematische Aufbau eines Beweises aufgezeigt werden. </p>
"""@de ;
    skos:exactMatch <https://curriculum.schulcampus-rlp.de/terminalObjectives/3158> ;
    skos:inScheme <> ;
    skos:narrower <12924>,
        <12925>,
        <12926>,
        <12927>,
        <12928>,
        <12929>,
        <12930>,
        <12931>,
        <12932>,
        <12933>,
        <12934>,
        <12935>,
        <12936>,
        <12937>,
        <12938>,
        <12939>,
        <12940>,
        <12941>,
        <12942>,
        <12943>,
        <12944>,
        <12945>,
        <12946>,
        <12947>,
        <12948>,
        <12949>,
        <12950> ;
    skos:prefLabel "L3: RAUM UND FORM - EIGENSCHAFTEN UND BEZIEHUNGEN GEOMETRISCHER OBJEKTE"@de .

<> a skos:ConceptScheme ;
    dct:title "Mathematik 7-8"@de ;
    sdo:about "Mathematik / Naturwissenschaften"@de ;
    dini:classLevel 7,
        8 ;
    dini:educationalContext "Schulartübergreifend"@de ;
    skos:hasTopConcept <1> .

